%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\titre{Coordonnées polaires}


\usepackage{array}
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\reference{Memo}


\ladate{0.99}

\motsclefs{coordonnées cartésiennes, coordonnées polaires, DAEU, Math 9}

\begin{document}
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{memo_trigo.png}
\end{center}

Dans un repère orthonormal \oij, on se donne un point $M$ différent de
l'origine du repère $O$. On note $(x;y)$ les coordonnées du point $M$,
\textit{i.e.} $\vect{OM}=x\vect{\imath}+y\vect{\jmath}$.


Il existe un unique couple $(r;\theta)$ appelé coordonnées polaires de
$M$, où $r=OM$ et $\theta$ est la mesure, appartenant à l'intervalle
$[0;360[$, de l'angle orienté
$(\vect{\imath};\vect{OM})$.


\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{p{8cm}||p{8cm}}
    Des coordonnées polaires vers les coordonnées cartésiennes& Des
    coordonnées cartésiennes vers les coordonnées polaires\\\hline
    Soit $r$ un nombre strictement positif et $\theta$ la mesure de
    l'angle $(\vect{\imath};\vect{OM})$ comprise entre 0 et 360.& Soit
    $x$ et $y$ deux nombres.\\\hline
    $\sys{x=r\cos\theta}{y=r\sin\theta}$ &$r=\sqrt{x^2+y^2}$ et $\sys{\cos\theta=\frac{x}{r}}{\sin\theta=\frac{y}{r}}$\\
    &$\sys{\text{Si }\sin\theta \geq 0 \text{ alors }
      &\theta=\arccos\frac{x}{r}}{\text{Si }\sin\theta <0 \text{ alors }&\theta=360-\arccos{\frac{x}{r}}}$
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{exemple}$\quad$\\
  \begin{Figures}{hauteur=42.6942402718mm,largeur=60.0079886113mm}{memo_trigo_1}
    Soit $T$ le point de coordonnées polaires $(3;150)$. Les
    coordonnées cartésiennes de $T$ sont:
    $T(3\cos(150);3\sin(150))=T(-\frac{3\sqrt{3}}{2};\frac{3}{2})$.
  \end{Figures}

\end{exemple}
\pagebreak
\begin{exemple}$\quad$\\
  \begin{Figures}{hauteur=52.521612mm,largeur=59.998356mm}{memo_trigo_2}
    Soit $T$ le point de coordonnées cartésiennes $(-5;12)$.


    $r=\sqrt{(-5)^2+12^2}=13$ et
    $\sys{\cos\theta=\frac{-5}{13}}{\sin\theta=\frac{12}{13}}$


    Comme $\sin\theta>0$, $\theta=\arccos{\frac{-5}{13}}\simeq 112,6$.


    Les coordonnées polaires de $T$ sont $(13;112,6)$.
  \end{Figures}

\end{exemple}

\begin{exemple}$\quad$\\
  \begin{Figures}{hauteur=38mm,largeur=61mm}{memo_trigo_3}
    Soit $T$ le point de coordonnées cartésiennes $(-12;-5)$.


    $r=\sqrt{(-12)^2+(-5)^2}=13$ et
    $\sys{\cos\theta=\frac{-12}{13}}{\sin\theta=\frac{-5}{13}}$


    Comme $\sin\theta<0$, $\theta=360-\arccos{\frac{-12}{13}}\simeq
    202,6$.


    Les coordonnées polaires de $T$ sont $(13;202,6)$.
  \end{Figures}

\end{exemple}

\paragraph{Cosinus et sinus remarquables}
\label{sec:cosinus-et-sinus}



\begin{center}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}[h]{|>{\centering}p{18mm}|>{\centering}p{18mm}|>{\centering}p{18mm}|>{\centering}p{18mm}|>{\centering}p{18mm}|>{\centering}p{18mm}|}
    \hline
    $\alpha$ & 0° & 30° & 45° & 60°   & 90°   \tabularnewline\hline
    $\sin \alpha$ &0&$\frac{1}{2}$&$\frac{\sqrt{2}}{2}$&$\frac{\sqrt{3}}{2}$&1\tabularnewline
    \hline
   
    $\cos \alpha $ &1&$\frac{\sqrt{3}}{2}$&$\frac{\sqrt{2}}{2}$&$\frac{1}{2}$&0\tabularnewline
    \hline
    $\tan \alpha $& 0&$\frac{\sqrt{3}}{3}$&1&$\sqrt{3}$&Non défini\tabularnewline
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{cercle-trigo.1}
\end{center}


\begin{exemple}
  \begin{Itemize}

  \item $\cos(330)=\cos(30)=\frac{\sqrt{3}}{2}$
  \item $\sin(240)=-\sin(60)=\frac{\sqrt{3}}{2}$
  \item $\cos(120)=-\cos(60)=-\frac{1}{2}$
  \end{Itemize}
\end{exemple}


\end{document}
